% Created 2017-12-10 Ne 14:31
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[slovak, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable}
\usepackage{cite}
\usepackage{times}
\usepackage[section]{placeins} %nieco ako clear:both v html pred sections
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
\pagestyle{headings}
\author{Michal Kováčik}
\date{verzia: 2017-12-10-release-1 \newpage}
\title{Metodika manažmentu verzií\\\medskip
\large Softvérová J.C.  \\ verzia 0.1.0}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kováčik},
 pdftitle={Metodika manažmentu verzií},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{O spoločnosti}
\label{sec:orgf5f6ba1}

Spoločnosť Softvérová J.C., so sídlom v Prahe 3, sa zaoberá vývojom biznis softvéru prostredníctvom webových technológií.
Jej cieľom je optimalizovať biznis procesy vo firmách a to prostredníctvom konzultácií, analýz až po realizáciu riešenia a následnej podpory.
Zameriava sa hlavne na automatizáciu manuálne spracúvaných údajov či identifikáciu a odstránenie neefektívneho vynakladania prostriedkov.
Poskytuje na mieru ušité riešenia riadenia procesov a dlhodobú spoluprácu pre množstvo spokojných zákazníkov.
Medzi našich zákazníkov patrí aj veľký dodávateľ súčiastok pre pivovary, štátna správa, ale aj jeden z najväčších uhlobarónov v strednej Európe.

V spoločnosti pracuje približne 15-20 tímov, pričom čislo kolíše podľa aktuálneho počtu riešených/podporovaných projektov, ako aj počtu členov v tímoch. 
V priemere má tím \(10\frac{4}{9}\) člena. Tímy, ktoré sa venujú vývoju nových riešení sú spravidla väčšie ako tie, ktoré sa venujú údržbe. 
Všetky tímy využívajú agilné metódy vývoja, najčastejšie SCRUM.

Pôvodne sa však spoločnosť nezaoberala tým, čím sa zaoberá dnes. Podobne ako pri mnoho iných svetových značkách (Peugeot), začinala inakšie.
Softvérová J.C. bola založená v roku 1918, krátko po skončení 1.sv vojny, ako pobočka Volk's Electric Railway(VER), prvej elektrickej železnice.
Kto ju založil sa v análoch spoločnosti nezachovalo, pretože archív spoločnosti zostal, po rozdelení Československa, na Slovensku a bol zničený
pri veľkom skartovaní dokumentov v roku 1998. Vieme len iniciály zakladateľa J.C.

Keďže ambíciou bolo, aby trať prevádzkovaná pobočkou prekonala v dĺžke originál, pridal sa do názvu spoločnosti dĺžeň.
Pri stavbe trati však spločnosti VÉR zakrátko došli financie, keďže nezohnala sponzorov, a tak nebolo možné dráhu elektrifikovať. Preto sa
manažment spoločnosti rozhodol vybudovať menej nákladnú alternatívu, konskej železnice. Keďže koní na utiahnutie niekoľkých desiatok vagónov uhlia,
dreva a železnej rudy, a ešte 4 poštových vagónov (musíme pamätať, že v tej dobe ešte email nebol a spam sa posielal fyzicky), bolo treba veľký
počet, pohonič, aby popohnal kone by musel mať stovky metrov dlhý bič. 

Avšak sa nepodarilo zohnať dostatočne dlhý prút na výrobu takého biča, tak sa
rozhodol zakladateľ predsa len využiť elektrinu. Konkrétne slabý (soft) prúd, ktorým by sa koňom dávali poveli na rozbeh, resp. zastavenie.
Núdzová brzda fungovala taktiež na elektrinu, avšak neovládala kone priamo. Ranu dostával pohonič, ktorý následne zabrzdil kone.
Je to prvý dochovaný prípad použitia ochranného relé v železničnej technike.

Netradičné využitie slabého el. prúdu sa odrazilo aj v názve spoločnosti, ktorá sa premenovala do dnešného známeho Softvérová J.C. 

\section{Dedikácia metodiky}
\label{sec:org8927edd}
Metodika stanovuje spôsob verziovania softvérových produktov spoločnosti, k nim prislúchajúcim dokumentom, ako aj vnútorných predpisov spoločnosti
Softvérová J.C. 

Je určená pre zamestnancov spoločnosti, podieľajúcich sa na predmetnej tvorivej činnosti spoločnosti, primárne pre ľudí zodpovedajúcich za
finalizáciu a dodávanie jednotlivých inkrementov softvéru a príslušnej dokumentácie.

Súvisiace dokumenty:
\begin{enumerate}
\item Metodika SCRUM v prostredí spoločnosti Softvérová J.C.
\item Metodika manažmentu projektovej dokumentácie
\item Metodika akceptácie výstupov
\item Metodika dokumentovania softvéru
\item Metodika code review
\end{enumerate}

Podriadené dokumenty:
\begin{enumerate}
\item Metodika sémantického verziovania projektu
\item Metodika verziovania projektu podľa dátumu vydania
\item Metodika práce s VCS
\end{enumerate}

\section{Slovník pojmov}
\label{sec:orgc649833}
Slovník pojmov jednoznačne definuje termíny používané v metodike tak, aby sa predišlo dezinterpretáciám.

\begin{description}
\item[funkčný softvér:] softvér, ktorého deklarovaná funkcionalita je plne implementovaná, štandardne neobsahuje TODO alebo nevracia not implemented výnimky.
Neznamená to však, že je bez chýb.
\item[míľnik:] predstavuje métu vývoja softvéru, kedy softvér obsahuje vlastnosti popísané v definícií míľnika.
\item[hotfix:] oprava chyby, ktorá nespôsobuje spätnú nekompatibilitu a zároveň nemení očakávané správanie softvéru
\item[PATCH:] inkremetácie verzie znamenajúca opravu chýb. Nemení sa očakávaná funkcionalita, ani rozhrania.
\end{description}

\section{Roly}
\label{sec:org746de60}
V spoločnosti sa nachádza 5 stupňov riadenia: 
\begin{enumerate}
\item Radový zamestnanec - sem patria radoví členovia tímov, zabezpečujúci vývoj produktov, ako aj integrátori.
\item Nižší manažment
\begin{itemize}
\item tímový vedúci, pre tímy vedené SCRUM metodikou známy aj ako scrum master, zodpovedá za chod tímu.
\item systémový integrátor, zodpovedá za nasadenie a údržbu pridelených projektov
\item dokumentový integrátor, zodpovedá za kompiláciu a udržiavanie aktuálnosti dokumentácie k prideleným projektom
\end{itemize}
\item Stredný manažment - zaoberá sa koordináciou medzi tímami, kontroluje výstupy činností tímov, komunikuje so zákazníkom.
\item Vyšší manažment - rieši koordináciu medzi jednotlivými oddeleniami spoločnosti (marketing, výuka, HR), zaoberá sa vyhľadávaním a uzatváraním zákaziek.
\item CEO - určuje generálnu líniu spoločnosti, zodpovedá za dlhodobé smerovanie spoločnosti.
\end{enumerate}

\subsection{Popis relevantných rolí z hľadiska metodiky}
\label{sec:org4c7c529}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{názov pozície} & \textbf{popis pozície} & \textbf{procesy}\\
\hline
člen tímu & radový člen vývojárskeho tímu & 5.3, 5.6\\
 &  & 5.8\\
\hline
tímový manažér & rieši dennodené problémy v tíme, & 5.1, 5.2,\\
 & zodpovedá za tím & 5.3, 5.4\\
 &  & 5.6, 5.8\\
\hline
systémový integrátor & rieši nasadenie projektov u zákazníka, & 5.2, 5.5,\\
 & zodpovedá za kompatibilitu nasadzovaných verzií & 5.7, 5.8\\
\hline
dokumentový integrátor & dodáva zákazníkovi  dokumentáciu k API, & 5.4, 5.8\\
 & používateľské manuály, popisy zmien, & \\
 & zodpovedá za aktuálnosť odovzdaných dokumentov & \\
\hline
manažér kontroly & kontroluje naplnenie požiadaviek pre vydanie & 5.1, 5.4,\\
verziovania & verejnej verzie, môže zamietnuť vydanie pre & 5.5, 5.6,\\
 & nedostatky, komunikuje s klientom o zmenách & 5.7, 5.8\\
 &  & 5.9\\
\hline
manažér oddelenia & prijíma správu o ukončení aktívneho vývoja & 5.9\\
vývoja softvéru & v projekte, vyhodnocuje plynulosť vývoja, & \\
 & udeľuje kárne opatrenia, upravuje guidelines & \\
 & pre ďalší vývoj v iných projektoch & \\
\hline
klient & definuje požiadavky na softvéru, definuje & 5.5, 5.6,\\
 & akceptačné kritériá, môže zamietnuť vydanie & 5.7, 5.8\\
 & verejnej verzie pre nedostatky & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Procesy}
\label{sec:org885aeff}
Kapitola popisuje \textbf{relevantné} procesy vývojového cyklu z hľadiska metodiky. V diagrame sú zachytené aj ďalšie procesy, ktoré niesú podrobne rozobraté,
kvôli lepšej čitateľnosti diagramu.
\subsection{Výber metódy verziovania}
\label{sec:org6e92e27}
\begin{description}
\item[vstup:] predbežný návrh inicializovaného projektu, predchádzajúce skúsenosti
\item[výstup:] Metóda verziovania v projekte
\item[účastníci:] Tímový manažér, Manažér kontroly verziovania
\end{description}
\begin{itemize}
\item Pokiaľ predbežný návrh počíta s verejným API, ktoré bude hlavným prístupovým bodom projektu, použije sa metóda sémantického verziovania \footnote{dostupné na: \url{https://semver.org/}}.
\item Inak sa použije metóda založená na dátume YY.MM.I-ab, kde \(I \in N^0\), \(a \in \{nightly, alpha, beta, rc, release\}\), \(b \in N^0\) je iteráciou \emph{a}
\end{itemize}

\subsection{Nastavenie verziovacieho prostredia}
\label{sec:orgfbb1636}
\begin{description}
\item[vstup:] metóda verziovania v projekte, metodika práce s VCS
\item[výstup:] nakonfigurovaný \emph{version control system}
\item[účastníci:] Tímový manažér, Systémový integrátor
\end{description}
\begin{itemize}
\item Systémový integrátor vytvorí projektovú inštanciu systému na verziovanie (štandardne gitlab na firemnom serveri). Podľa metodiky práce s VCS
\end{itemize}
nastaví ochranu príslušných vetiev projektu a nastaví prístupy pre členov tímu.
\begin{itemize}
\item V projekte sa MUSIA nastaviť najmenej 3 základné vetvy:
\begin{itemize}
\item \textbf{master} vetva, ktorá sa používa na nasadenie u zákazníka v ostrej prevádzke, je plne pokrytá testami\footnote{viz metodika písania testov Spoločnosti J.C.\label{orgb4b5010}} a s úplnou aktuálnou dokumentáciou\footnote{viz metodika písania dokumentácie Spoločnosti J.C.\label{orgeca56c7}}
\begin{itemize}
\item prístup k nej má len tímový manažér a systémový integrátor.
\end{itemize}
\item \textbf{staging} vetva, ktorá beži na testovacom serveri. Zákazník k nej má prístup a môže testovať novú funkcionalitu.
\begin{itemize}
\item prístup k nej má len systémový integrátor a tímový manažér.
\end{itemize}
\item \textbf{develop} vetva, na ktorej je najnovšia verzia \textbf{funkčného} softvéru
\begin{itemize}
\item prístup k nej majú aj osoby určené tímovým manažérom, štandardne seniori.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Systémový integrátor podľa zvolenej metódy verziovania v projekte, nainicializuje prázdny projekt v štartovacej verzií.
\end{itemize}

\subsection{Interné navýšenie verzie}
\label{sec:org334dc98}
\begin{description}
\item[vstup:] \emph{pull request} z lokálnej vývojarskej vetvy, zoznam vykonaných zmien, metóda verziovania v projekte
\item[výstup:] inkrementovaná verzia na development vetve
\item[účastníci:] Tímový manažér, člen tímu, recenzent kódu
\end{description}
\begin{enumerate}
\item člen tímu po dokončení novej funkcionality/opravy/optimalizácie, pokrytí testami \textsuperscript{\ref{orgb4b5010}} a jej zdokumentovaní \textsuperscript{\ref{orgeca56c7}}, ktorú vykonal na svojej
\emph{feature/fix/task} vetve, požiada o začlenenie zmien do develop vetvy.
\item tímový manažér, alebo ním poverená osoba vykoná pripomienkovanie požiadavky\footnote{viz metodika code review Spoločnosti J.C.}
\item ak recenzent našiel nedostatok, požiadavku odošle na opravu (bod 1.)
\item \emph{feature/fix/task} vetva sa včlení do \emph{develop} vetvy a jej verzia sa navýši podľa zvolenej metódy verziovania v projekte
\end{enumerate}

\subsection{Vydanie testovacej verzie}
\label{sec:orgdc49103}
\begin{description}
\item[vstup:] \emph{pull request} z \emph{develop} vetvy, zoznam vykonaných zmien, metóda verziovania v projekte
\item[výstup:] inkrementovaná verejná testovacia verzia
\item[účastníci:] Tímový manažér, manažér kontroly verziovania, dokumentový integrátor
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Dosiahnutie míľnika.
\item Tímový manažér odovzdý dokumentovému integrátorovi na kompiláciu jednotlivé doplnené dokumenty zo zapracovaných zmien/doplnkov.
\item Manažér kontroly verziovania overí, či sú splnené všetky akceptačné kritériá \footnote{viz metodika testovania Spoločnosti J.C.} na vydanie testovacej verzie
\item Ak našiel skutočnosti zabraňujúcej akceptácií, vráti softvér na dopracovanie.
\item Ak je s výsledkom spokojný, povolí označenie internej verzie za testovaciu.
\end{enumerate}

\subsection{Nasadenie testovacej verzie u klienta}
\label{sec:orga88923c}
\begin{description}
\item[vstup:] posledná testovacia verzia softvéru
\item[výstup:] nasadený softvér na testovacom prostredí u klienta
\item[účastníci:] systémový integrátor, klient, manažér kontroly verziovania 
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Manažér kontroly verziovania oboznámi klienta s novou testovacou verziou softvéru.
\item Systémový integrátor nasadí poslednú testovaciu verziu softvéru na testovacom prostredí u klienta.
\end{enumerate}

\subsection{Testovanie zo strany klienta}
\label{sec:org06720ba}
\begin{description}
\item[vstup:] posledná testovacia verzia softvéru
\item[výstup:] nasadený softvér na testovacom prostredí u klienta
\item[účastníci:] klient, manažér kontroly verziovania, tímový manažér, členovia tímu
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Klient na svojom testovacom prostredí, s poslednou nasadenou verziou, sa snaží pracovať ako v ostrej prevádzke.
\item Ak nastalo neočakávané správanie, tak sa vyhodnotí do akej skupiny patrí:
\begin{enumerate}
\item Ak sa jedná o malý bug\footnote{viz metodika riešenia chýb Spoločnosti J.C.\label{org62a13a5}}, tak sa pokračuje bodom \textbf{d}
\item Ak sa jedná o veľký bug\textsuperscript{\ref{org62a13a5}}, tak sa pokračuje bodom \textbf{h}
\item Ak sa jedná o nepochopenie požiadavky klienta\textsuperscript{\ref{org62a13a5}}, tak sa pokračuje bodom \textbf{g}
\item \emph{Hotfix} problému
\item Navýšenie PATCH verzie softvéru
\item Pokračovanie testovania na strane klienta (1)
\item Tímový manažér a manažér kontroly verziovania upravia špecifikáciu, podľa požiadaviek klienta
\item Vytvorenie úlohy odstraňujúcej nedostatok
\item Spracovanie úloh vrámci interného navyšovania verzie (5.3)
\end{enumerate}
\item Klient oznámi manažérovi kontroly verziovanie akceptáciu testovacej verzie
\item Manažér kontroly verziovania testovaciu verziu označí za produkčnú verziu
\end{enumerate}
\subsection{Nasadenie produkčnej verzie}
\label{sec:orgd0f857d}
\begin{description}
\item[vstup:] posledná produčná verzia softvéru
\item[výstup:] nasadený softvér na produkčnom prostredí u klienta
\item[účastníci:] klient, systémový integrátor
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Systémový integrátor nasadí poslednú produkčnú verziu softvéru na produkčnom prostredí u klienta.
\end{enumerate}

\subsection{Spätná väzba vrámci iterácie}
\label{sec:org3e63534}
\begin{description}
\item[vstup:] pripomienky k verziovaniu
\item[výstup:] zmeny v procese verziovania
\item[účastníci:] členovia tímu, klient, manažér kontroly verziovania, systémový integrátor, dokumentový itegrátor
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Manažér kontroly verziovania pozbiera spätnú väzbu od jednotlivých strán zapojených v procese
\item Manažér kontroly verziovania vyhodnotí spätnú väzbu a navrhne prípadnú úpravu procesov v ďalšej iterácií
\end{enumerate}

\subsection{Spätná väzba po ukončení aktívneho vývoja}
\label{sec:orgeeedcff}
\begin{description}
\item[vstup:] kompilát pripomienok k verziovaniu z iterácií
\item[výstup:] zmeny v zlatom štandarde verziovania
\item[účastníci:] manažér kontroly verziovania, manažér oddelenia softvérového vývoja 
\end{description}
\begin{enumerate}
\item Manažér kontroly verziovania vypracuje správu o zmenách v procese verziovania v priebehu vývoja.
\item Manažér oddelenia softvérového vývoja analyzuje správu o zmenách.
\item Ak analýza správy ukázala vo firemnom štandarde nedostatky, ktoré niesú projektovo špecifické, aktualizuje tento štandard pre budúce projekty.
\end{enumerate}

\subsection{Vizualizácia procesov}
\label{sec:orgcdbc57e}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=1\textheight]{./sources/activity.png}
\caption{\label{fig:org367a368}
Vizualizácia procesov metodiky verziovania}
\end{figure}
\end{document}